\section{Metodología}

El presente estudio se realizó mediante la aplicación de dos formularios digitales diseñados en Google Forms, distribuidos a la comunidad estudiantil y de egresados de nuestra institución durante el período de recolección de datos. Ambos instrumentos se estructuraron en bloques temáticos, garantizando la anonimidad de las respuestas y el cumplimiento de los principios éticos de la investigación. La difusión de los formularios se realizó a través de canales institucionales oficiales y redes sociales académicas, buscando obtener una muestra representativa de la población objetivo.

\subsection{Formulario 1: Encuesta para Estudiantes Actuales}

Dirigido a los estudiantes activos de la institución, con el objetivo de conocer sus expectativas académicas, intereses tecnológicos y percepciones sobre el mercado laboral.

\subsubsection*{Bloque 1: Perfil Académico y Proyección}

\textbf{¿Qué año o semestre estás cursando?} [Cualitativa Ordinal]

\begin{itemize}
    \item Semestre 1
    \item Semestre 2
    \item Semestre 3
    \item Semestre 4
    \item Semestre 5
    \item Semestre 6
    \item Semestre 7
    \item Semestre 8
    \item Semestre 9
    \item Semestre 10
\end{itemize}

\textbf{¿A qué área de la tecnología te gustaría dedicarte principalmente cuando te gradúes?} [Cualitativa Nominal]

\begin{itemize}
    \item Desarrollo Web Frontend
    \item Desarrollo Web Backend
    \item Desarrollo Web Fullstack
    \item Ciencia de Datos/Analítica
    \item Desarrollo de IA
    \item Ciberseguridad
    \item Redes/Infraestructura/Telecomunicaciones
    \item DevOps/Cloud Computing
    \item Gestión de Proyectos/Product Management
    \item No lo sé aún
    \item Otra
\end{itemize}

\textbf{Pensando en tu futuro profesional, ¿cuál es tu meta principal a corto plazo tras graduarte?} [Cualitativa Nominal]

\begin{itemize}
    \item Trabajar en una empresa local
    \item Trabajar remoto para empresa extranjera
    \item Crear mi propia empresa
    \item Academia (Maestría/Doctorado)
    \item Otra
\end{itemize}

\subsubsection*{Bloque 2: Impacto de la Inteligencia Artificial (Expectativa)}

\textbf{¿Con qué frecuencia utilizas asistentes de IA (ChatGPT, GitHub Copilot, Claude, etc.) para tareas universitarias o aprender a programar?} [Cualitativa Ordinal]

\begin{itemize}
    \item Nunca
    \item Rara vez (1--2 veces al mes)
    \item Ocasionalmente (1--2 veces por semana)
    \item Diariamente
\end{itemize}

\textbf{¿Qué impacto crees que tendrá la IA en el rol profesional al que aspiras en los próximos 5 años?} [Cualitativa Nominal]

\begin{itemize}
    \item Reemplazará gran parte del trabajo humano
    \item Será una herramienta obligatoria que aumentará la productividad
    \item Impacto menor
    \item Ningún impacto
    \item No estoy seguro(a)
\end{itemize}

\subsubsection*{Bloque 3: Valoración Académica y Mercado}

\textbf{En promedio, ¿cuántas horas a la semana le dedicas a estudiar tecnología de forma autónoma?} [Cuantitativa Discreta -- Agrupada]

\begin{itemize}
    \item 0 horas
    \item De 1 a 5 horas
    \item De 6 a 10 horas
    \item Más de 10 horas
\end{itemize}

\textbf{¿Qué factor crees que será el más determinante para conseguir tu primer empleo en tecnología?} [Cualitativa Nominal]

\begin{itemize}
    \item Título universitario
    \item Portafolio de proyectos/GitHub
    \item Certificaciones de la industria (AWS, Cisco, Scrum, etc.)
    \item Dominio del inglés y habilidades blandas
    \item Otro
\end{itemize}

\subsubsection*{Bloque 4: Ecosistema Tecnológico de Interés}

\textbf{¿Qué lenguajes de programación o consulta estás estudiando o te interesa aprender activamente? (Máx.~3)} [Cualitativa Nominal -- Opción Múltiple]

\begin{itemize}
    \item JavaScript/TypeScript
    \item Python
    \item Java
    \item C\# (.NET)
    \item C++/C
    \item PHP
    \item Go
    \item SQL (PostgreSQL, MySQL, etc.)
    \item Ninguno
    \item Otro
\end{itemize}

\textbf{¿Qué frameworks o librerías te interesa dominar? (Máx.~3)} [Cualitativa Nominal -- Opción Múltiple]

\begin{itemize}
    \item React/Next.js
    \item Angular
    \item Vue.js
    \item Node.js (Express, NestJS)
    \item Spring Boot
    \item Django/FastAPI
    \item ASP.NET Core
    \item Flutter/React Native
    \item Ninguno
    \item Otro
\end{itemize}

\textbf{¿Qué herramientas de entorno, infraestructura o DevOps estás aprendiendo? (Selecciona todas las que apliquen)} [Cualitativa Nominal -- Opción Múltiple]

\begin{itemize}
    \item Git
    \item GitHub/GitLab
    \item Docker/Kubernetes
    \item AWS/Azure/Google Cloud
    \item Linux/Bash
    \item CI/CD (Jenkins, GitHub Actions)
    \item Metodologías ágiles (Jira, Trello, Scrum)
    \item Ninguna
\end{itemize}

\subsection{Formulario 2: Encuesta para Egresados y Profesionales}

Orientado a graduados y profesionales del área tecnológica, con la finalidad de recopilar datos reales sobre su inserción laboral, el uso de herramientas tecnológicas y el impacto de la IA en sus puestos de trabajo.

\subsubsection*{Bloque 1: Perfil e Inserción Laboral}

\textbf{¿Hace cuántos años te graduaste de la institución?} [Cuantitativa Discreta]

\begin{itemize}
    \item Menos de 1 año
    \item Entre 1 y 3 años
    \item Entre 4 y 6 años
    \item Más de 6 años
\end{itemize}

\textbf{¿Trabajas actualmente en el sector tecnológico o en un rol relacionado con tu carrera?} [Cualitativa Nominal -- Dicotómica]

\begin{itemize}
    \item Sí
    \item No (finaliza la encuesta)
\end{itemize}

\textbf{¿Cuál es tu rol o área de especialización principal en tu trabajo actual?} [Cualitativa Nominal]

\begin{itemize}
    \item Desarrollo Web Frontend
    \item Desarrollo Web Backend
    \item Desarrollo Web Fullstack
    \item Ciencia de Datos/Analítica
    \item Desarrollo de IA
    \item Ciberseguridad
    \item Redes/Infraestructura/Telecomunicaciones
    \item DevOps/Cloud Computing
    \item Gestión de Proyectos/Product Management
    \item Otra
\end{itemize}

\textbf{¿Cuánto tiempo te tomó conseguir tu primer empleo en tecnología tras egresar?} [Cuantitativa Discreta]

\begin{itemize}
    \item Ya trabajaba antes de graduarme
    \item Menos de 3 meses
    \item De 3 a 6 meses
    \item De 7 a 12 meses
    \item Más de un año
\end{itemize}

\textbf{¿Qué nivel de inglés se requiere realmente en tu puesto actual?} [Cualitativa Ordinal]

\begin{itemize}
    \item No se requiere
    \item Básico
    \item Intermedio
    \item Avanzado
    \item Fluido/Nativo
\end{itemize}

\subsubsection*{Bloque 2: Impacto de la Inteligencia Artificial (Realidad)}

\textbf{¿Con qué frecuencia utilizas herramientas de IA generativa o asistentes de código en tu trabajo?} [Cualitativa Ordinal]

\begin{itemize}
    \item Nunca (por decisión propia)
    \item Nunca (prohibido por políticas de seguridad)
    \item Ocasionalmente
    \item Diariamente
\end{itemize}

\textbf{¿Cómo describirías el impacto real de la adopción de la IA en tu puesto actual?} [Cualitativa Nominal]

\begin{itemize}
    \item Resuelvo tareas en mucho menos tiempo
    \item Asumo tareas más complejas
    \item Ha reducido la necesidad de perfiles Junior
    \item No ha tenido impacto significativo
\end{itemize}

\subsubsection*{Bloque 3: Realidad del Mercado vs.~Academia}

\textbf{¿Qué factor fue el más determinante para que la empresa te seleccionara en tu contratación más reciente?} [Cualitativa Nominal]

\begin{itemize}
    \item Título universitario
    \item Experiencia previa o portafolio
    \item Pruebas técnicas
    \item Inglés y habilidades blandas
\end{itemize}

\textbf{[Opcional] ¿En qué rango se encuentra tu ingreso mensual neto actual?} [Cuantitativa Continua -- Agrupada]

\begin{itemize}
    \item Menos de \$500
    \item \$500--\$1{,}000
    \item \$1{,}001--\$2{,}000
    \item \$2{,}001--\$4{,}000
    \item Más de \$4{,}000
\end{itemize}

\subsubsection*{Bloque 4: Ecosistema Tecnológico en el Mercado Real}

\textbf{¿Cuáles son los lenguajes principales que utilizas en tu día a día laboral? (Máx.~3)} [Cualitativa Nominal -- Opción Múltiple]

\begin{itemize}
    \item JavaScript/TypeScript
    \item Python
    \item Java
    \item C\# (.NET)
    \item C++
    \item C
    \item PHP
    \item Go
    \item SQL
    \item No uso lenguajes de programación
    \item Otro
\end{itemize}

\textbf{¿Qué frameworks o librerías utilizas con mayor frecuencia en tus proyectos profesionales? (Máx.~3)} [Cualitativa Nominal -- Opción Múltiple]

\begin{itemize}
    \item React/Next.js
    \item Angular
    \item Vue.js
    \item Node.js (Express, NestJS)
    \item Spring Boot
    \item Django/FastAPI
    \item ASP.NET Core
    \item Flutter/React Native
    \item Ninguno/No aplica
    \item Otro
\end{itemize}

\textbf{¿Qué herramientas complementarias, entornos o prácticas de DevOps manejas activamente? (Selecciona todas las que apliquen)} [Cualitativa Nominal -- Opción Múltiple]

\begin{itemize}
    \item Git
    \item GitHub/GitLab
    \item Docker/Kubernetes
    \item AWS/Azure/Google Cloud
    \item Linux/Bash
    \item CI/CD (Jenkins, GitHub Actions)
    \item Metodologías ágiles (Jira, Trello, Scrum)
    \item Ninguna
\end{itemize}